\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}
	\input{../01-misc/00-common-tools.sty}
	\input{02-frame.sty}

	\usepackage{04-keywords}
\makeatother



\begin{document}

%\section{Algorithmes en langage naturel}

\subsection{Un premier ensemble de macros additionnelles ou francisées}

\begin{frame-gene}[À SAVOIR -- Le préfixe \texttt{u}]
	\centering\itshape
	Certains macros peuvent être préfixées par un \verb+u+ pour \myquote{unclosed} qui signifie \myquote{non fermé}.
	
	Ceci sert à ne pas refermer un bloc via un trait horizontal.
\end{frame-gene}


% ---------------- %


% == Block and words tools - START == %

\subsubsection{Entrée / Sortie}

Nous donnons ci-dessous les versions au singulier de tous les mots disponibles de type \myquote{entrée / sortie}.
Excepté pour \verb+\InState+ et \verb+\OutState+, toutes les autres macros ont une version pour le pluriel obtenu en rajoutant un \verb+s+ à la fin du nom de la macro.
Par exemple, le pluriel de \verb+\In+ s'obtient via \verb+\Ins+.


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/in-out.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/data-result.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/instate-outstate.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/precond-postcond.tex}

\subsubsection{Bloc principal}

Voici comment indiquer le bloc principal d'instructions avec deux textes au choix pour le moment.


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/main-block.tex}

\subsubsection{Boucles \TTfor{} et \TTwhile{}}

Voici les boucles de type \TTfor{} et \TTwhile{} proposées par le package.

\newpage


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/for-loop.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/forall-loop.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/foreach-loop.tex}
\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/while-loop.tex}

\subsubsection{Boucles \TTrepeat{}}

Voici comment rédiger une boucle du type \TTrepeat{}.


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/repeat-loop.tex}

\subsubsection{Disjonction conditionnelle \TTif{}}

Les blocs conditionnels \TTif{} se rédigent très naturellement.


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/ifelif.tex}

\subsubsection{Disjonction de cas \TTswitch{}}

La syntaxe pour les blocs conditionnels du type \TTswitch{} ne pose pas de difficulté de rédaction.


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/switch.tex}

\subsubsection{Diverses commandes}

Pour finir voici un ensemble de mots supplémentaires qui pourront vous rendre service. Le préfixe \verb+m+ permet d'utiliser des versions \myquote{masculinisées} des textes proposés.

\newpage


\codeasideoutput{examples/algo-basic/additional-macros/word.tex}

% == Block and words tools - END == %


% ---------------- %


\subsection{Citer les outils de base en algorithmique}

Pour faciliter la rédaction de textes sur les algorithmes, des macros standardisent l'impression des noms des outils classiques de contrôle.
Dans les exemples qui suivent, les préfixes \verb+TT+ et \verb+AL+ font référence à \myquote{True Type} pour une police à chasse fixe, et à \myquote{AL-gorithme} pour une écriture similaire à celle utilisée dans les algorithmes.


% == Text tools - START == %

\begin{center}
	Liste des commandes de type \myquote{True Type}.
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item \verb+\TTif+ donne \TTif.
    \item \verb+\TTfor+ donne \TTfor.
    \item \verb+\TTwhile+ donne \TTwhile.
    \item \verb+\TTrepeat+ donne \TTrepeat.
    \item \verb+\TTswitch+ donne \TTswitch.
\end{enumerate}

\begin{center}
	Liste des commandes de type \myquote{algorithme}.
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item \verb+\ALif+ donne \ALif.
    \item \verb+\ALfor+ donne \ALfor.
    \item \verb+\ALwhile+ donne \ALwhile.
    \item \verb+\ALrepeat+ donne \ALrepeat.
    \item \verb+\ALswitch+ donne \ALswitch.
\end{enumerate}

% == Text tools - END == %

\end{document}
